\section{2.C Dimensions}

\begin{problem}[10]\label{2.C.10}
    设\(p_0,p_1,\cdots,p_m\in P(F)\)，其中\(p_j\)是次数为\(j\)的多项式.

    求证：\(p_0,p_1,\cdots,p_m\)是\(P_m(F)\)的一组基.
\end{problem}

\begin{proof}
    使用数学归纳法.先验证\(m=0\)的情况，显然成立.

    随后假设\(j=m\)时结论成立，需证\(\altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1})=\altspan (1,x,\cdots,x^m,x^{m+1})\).

    \begin{enumerate}
        \item \(\altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1}) \subseteq \altspan (1,x,\cdots,x^m,x^{m+1})\).
        \item \(\altspan (1,x,\cdots,x^m,x^{m+1}) \subseteq \altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1})\).
    \end{enumerate}
    
    情况一的证明是显然的.\(\forall p\in \altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1}),p\in P_{m+1}(F)\).
    
    即\(\altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1})\subseteq \altspan (1,x,\cdots,x^m,x^{m+1})\).
    
    下证情况二成立.设选定的\(p_{m+1}=a_{m+1}x^{m+1}+\sum_{i=0}^m a_ix^i(a_{m+1} \ne 0)\).
    
    变形得到\(x^{i+1}=\dfrac{p_{m+1}-\sum_{i=0}^m a_ix^i}{a_{m+1}} \in \altspan (1,x,\cdots,x^m,p_{m+1})\).
    
    而\(\altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m)=\altspan (1,x,\cdots,x^m)\)，
    
    故\(\altspan (1,x,\cdots,x^m,p_{m+1})=\altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1})\).
    
    从而\(x^{m+1}\in \altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1})\)，
    
    进而\(\altspan (1,x,\cdots,x^m,x^{m+1}) \subseteq \altspan (p_0,p_1,\cdots,p_m,p_{m+1})\).
    
    如此双边包含关系均成立且向量均线性无关，即该张成组确实是\(P_m(F)\)的一组基.    
\end{proof}

\begin{problem}[14]\label{2.C.14}
    设\(U_1,\cdots,U_m\)都是\(V\)的有限维子空间，且\(U_1,\cdots,U_m\)相互独立.

    求证：\(\sum_{i=1}^m U_i\)是有限维向量空间，且\(\dim \sum_{i=1}^m U_i=\sum_{i=1}^m \dim U_i\).
\end{problem}

\begin{proof}
    设\(U_i\)的一组基为\(u_1^i,\cdots,u_{a_i}^i\)，
    则\(\sum_{i=1}^m U_i=\altspan(u_1^1,\cdots,u_{a_1}^1,\cdots,u_{a_m}^1,\cdots,u_{a_m}^m)\).

    因而\(\dim \sum_{i=1}^m U_i \leq \sum_{i=1}^m \dim U_i\)，即\(\sum_{i=1}^m U_i\)是有限维向量空间.

    下面使用数学归纳法，先验证\(U_1+U_2\)的情况.

    由于\(\dim (U_1+U_2)=\dim U_1+\dim U_2-\dim (U_1\cap U_2)\)且\(U_1\cap U_2=\{0\}\)，

    故\(\dim (U_1+U_2)=\dim U_1+\dim U_2\)，从而\(n=2\)的情况成立.

    随后假设\(n=m\)时结论成立，则当\(n=m+1\)时，

    有\(\dim (\sum_{i=1}^m U_i+U_{m+1})=\dim \sum_{i=1}^m U_i+\dim U_{m+1}-\dim (\sum_{i=1}^m U_i \cap U_{m+1})\).

    由于\(n=m\)时结论成立，故\(\dim \sum_{i=1}^m U_i=\sum_{i=1}^m \dim U_i\).

    又由于\(U_i\)相互独立，故\(\sum_{i=1}^m U_i \cap U_{n+1}=\{0\}\).
    故\(\dim \sum_{i=1}^m U_i=\sum_{i=1}^m \dim U_i\)，证毕.
\end{proof}
% End: source/chapter_2/2.C.tex

